## 1.  Giới thiệu

Trong lĩnh vực kỹ thuật phần mềm, design pattern là một khái niệm quan trọng và phổ biến. Chúng là các mô hình được phát triển và chia sẻ để giải quyết các vấn đề phổ biến trong thiết kế và phát triển phần mềm. Một trong số những design pattern quan trọng là Proxy pattern, có vai trò đặc biệt trong việc nâng cao hiệu suất và bảo mật trong các ứng dụng phần mềm.

Proxy pattern là một structural pattern (design pattern cấu trúc) trong hệ thống phân cấp của Gang of Four (GoF), tổ chức nổi tiếng về các design pattern. Nó cung cấp một lớp trung gian (proxy) giữa client (người sử dụng) và real subject (real subject), nhằm kiểm soát và quản lý việc truy cập vào real subject. Pattern này áp dụng trong ngôn ngữ lập trình hướng đối tượng (OOP) và mang lại nhiều lợi ích về hiệu suất và bảo mật cho ứng dụng phần mềm.

Trong bài viết này, chúng ta sẽ khám phá chi tiết về Proxy pattern và cách nó cải thiện hiệu suất và bảo mật trong phần mềm. Chúng ta sẽ tìm hiểu về các thành phần cơ bản của Proxy pattern, các loại Proxy pattern khác nhau, cách triển khai và so sánh với Decorator pattern, cùng với những ứng dụng thực tế của nó. Bài viết cũng sẽ đề cập đến các lưu ý và quy tắc tốt nhất khi sử dụng Proxy pattern trong phát triển phần mềm.

Hãy cùng khám phá và tìm hiểu về Proxy design pattern để nâng cao chất lượng và hiệu suất của các ứng dụng phần mềm!

## 2. Hiểu về Proxy design pattern

### 2.1. Định nghĩa và mục đích

Proxy design pattern là một structural pattern trong lĩnh vực phát triển phần mềm. Nó cung cấp một lớp trung gian (proxy) để kiểm soát việc truy cập vào real subject (real subject). Điều này cho phép chúng ta thực hiện các hoạt động trước, sau hoặc thay thế real subject mà không làm thay đổi interface của nó.

Mục đích chính của Proxy pattern là kiểm soát và quản lý việc truy cập vào real subject, đồng thời cung cấp các chức năng bổ sung như lazy initialization, xử lý tài nguyên từ xa (remote resources), bảo vệ và kiểm soát truy cập (access control) hay tăng cường hiệu suất thông qua việc caching dữ liệu.

Một ví dụ minh họa cho Proxy design pattern có thể là khi chúng ta muốn tải một tệp tin lớn từ mạng, nhưng chúng ta không muốn tải tệp tin đó ngay lập tức. Thay vào đó, chúng ta có thể sử dụng một Proxy để đại diện cho tệp tin đó. Proxy sẽ kiểm tra xem liệu tệp tin đã được tải hay chưa, và chỉ khi cần thiết nó sẽ tải tệp tin từ mạng. Điều này giúp tối ưu hóa hiệu suất của ứng dụng và tránh việc tải không cần thiết.

Proxy pattern là một công cụ mạnh mẽ trong hệ thống phát triển phần mềm, giúp chúng ta tách rời logic kiểm soát và quản lý truy cập khỏi real subject. Điều này mang lại sự linh hoạt và mở rộng trong việc xử lý các yêu cầu phức tạp và đáng tin cậy hơn cho ứng dụng của chúng ta.

Trong các phần tiếp theo, chúng ta sẽ đi vào chi tiết về các thành phần của Proxy pattern và các loại Proxy pattern khác nhau để có cái nhìn rõ ràng hơn về cách sử dụng và lợi ích của design pattern này.

### 2.2. Phân loại Proxy design pattern là một structural pattern

Proxy pattern thuộc loại structural pattern (structural pattern) trong hệ thống phân cấp của Gang of Four (GoF). Structural pattern tập trung vào cách các đối tượng có thể được kết hợp với nhau để tạo thành các cấu trúc phức tạp hơn và giải quyết các vấn đề liên quan đến việc thiết kế cấu trúc của hệ thống.

Proxy pattern giúp tạo ra một cấu trúc trung gian giữa client và real subject. Nó không chỉ quản lý việc truy cập vào real subject, mà còn cung cấp một lớp wrapper để thêm các chức năng bổ sung hoặc kiểm soát quyền truy cập.

Proxy design pattern cũng liên quan chặt chẽ đến lập trình hướng đối tượng (OOP). Nó cho phép chúng ta sử dụng tính kế thừa (inheritance) hoặc tính kết hợp (composition) để triển khai Proxy và Real Subject. Sự kế thừa cho phép chúng ta mở rộng chức năng của Proxy mà không làm thay đổi interface của real subject, trong khi sự kết hợp cho phép chúng ta linh hoạt hơn trong việc thay đổi Proxy và Real Subject một cách độc lập.

Với sự phân loại là một structural pattern, Proxy pattern tập trung vào việc xây dựng các cấu trúc phức tạp từ các thành phần đơn giản hơn. Nó cho phép chúng ta tạo ra các cấu trúc phức tạp như caching, truy cập từ xa và bảo mật chỉ bằng cách sử dụng các Proxy khác nhau.

Trong các phần tiếp theo, chúng ta sẽ xem xét cụ thể các thành phần của Proxy pattern và các loại Proxy pattern khác nhau, để có cái nhìn rõ ràng về cách áp dụng Proxy design pattern vào các vấn đề cụ thể trong phát triển phần mềm.

### 2.3. Mối quan hệ với Gang of Four (GoF) và lập trình hướng đối tượng (OOP)

Proxy design pattern là một phần của bộ sưu tập các design pattern được biết đến với tên gọi Gang of Four (GoF). GoF là một nhóm các nhà nghiên cứu và tác giả đã xuất bản cuốn sách "Design Patterns: Elements of Reusable Object-Oriented Software", trong đó tập trung vào việc tạo ra một tập hợp các design pattern phổ biến và sử dụng rộng rãi trong lĩnh vực phát triển phần mềm.

Proxy pattern được xác định là một structural pattern trong GoF, có nghĩa là nó tập trung vào cấu trúc của các đối tượng và quan hệ giữa chúng. Mục đích của Proxy pattern là cung cấp một lớp trung gian (proxy) để kiểm soát và quản lý việc truy cập vào real subject (real subject), và nó được phân loại như một trong những structural pattern quan trọng.

Proxy pattern cũng tương thích với nguyên lý cơ bản của lập trình hướng đối tượng (OOP). OOP là một phương pháp lập trình tập trung vào việc mô hình hóa thế giới thực thành các đối tượng có các thuộc tính và phương thức. Proxy pattern sử dụng các khái niệm OOP như kế thừa (inheritance), kết hợp (composition) và đa hình (polymorphism) để triển khai các Proxy và Real Subject.

Việc sử dụng Proxy pattern trong OOP cho phép chúng ta tách rời logic kiểm soát và quản lý truy cập khỏi real subject. Điều này giúp chúng ta dễ dàng mở rộng và duy trì mã nguồn, đồng thời tạo ra các cấu trúc phức tạp và linh hoạt hơn trong việc xử lý yêu cầu phức tạp của ứng dụng.

Với mối quan hệ chặt chẽ với GoF và OOP, Proxy pattern trở thành một công cụ mạnh mẽ trong phát triển phần mềm. Việc hiểu rõ design pattern này và cách áp dụng nó vào thiết kế và triển khai ứng dụng sẽ giúp chúng ta xây dựng các hệ thống phần mềm chất lượng cao và dễ dàng mở rộng trong tương lai.

## 3.  Các thành phần của Proxy design pattern

### 3.1. Client

Trong Proxy design pattern, client là thành phần chính gửi yêu cầu tới đối tượng mục tiêu thông qua Proxy. Client là người sử dụng cuối cùng của hệ thống và tương tác trực tiếp với Proxy để thực hiện các hoạt động trên real subject.

Client không cần phải biết về sự tồn tại của Proxy và real subject. Thay vào đó, nó chỉ tương tác với Proxy để thực hiện các yêu cầu và nhận kết quả tương ứng.

Ví dụ, trong một ứng dụng quản lý tệp tin, Client có thể là một đối tượng đại diện cho người dùng cuối. Khi người dùng yêu cầu đọc tệp tin từ hệ thống, Client gọi phương thức đọc từ Proxy. Proxy kiểm tra quyền truy cập của người dùng và chuyển tiếp yêu cầu đến real subject để thực hiện việc đọc tệp tin. Kết quả được trả về qua Proxy và Client nhận được dữ liệu đọc từ tệp tin.

Client đóng vai trò quan trọng trong Proxy design pattern bằng cách gửi yêu cầu và tương tác với Proxy để thực hiện các hoạt động trên real subject một cách thuận tiện và an toàn.

### 3.2. Subject

Trong Proxy design pattern, Subject là interface chung được cung cấp bởi Proxy và Real Subject. Subject xác định các phương thức mà Client có thể sử dụng để tương tác với real subject thông qua Proxy.

Subject định nghĩa một tập hợp các phương thức có liên quan đến chức năng của real subject và được Client sử dụng như một interface tiêu chuẩn. Điều này giúp đảm bảo tính tương thích giữa Proxy và real subject, cho phép thay thế Proxy bằng real subject mà không làm thay đổi interface của Subject.

Subject có thể là một interface hoặc một lớp trừu tượng, tuỳ thuộc vào ngôn ngữ lập trình và yêu cầu của ứng dụng. Nó xác định các phương thức chung mà Proxy và real subject phải triển khai.

Ví dụ, trong một ứng dụng quản lý người dùng, Subject có thể là một interface `IUserManager` , định nghĩa các phương thức như `createUser()` , `updateUser()` , và `deleteUser()` . Cả Proxy và real subject phải triển khai Subject này, đảm bảo rằng cả hai có cùng interface và Client có thể tương tác với cả hai một cách nhất quán.

Subject là một thành phần quan trọng trong Proxy design pattern, định nghĩa interface chung và xác định phạm vi chức năng mà Client có thể truy cập thông qua Proxy.

### 3.3. Real Subject

Trong Proxy design pattern, Real Subject là đối tượng thực sự thực hiện các hoạt động chính mà Proxy đại diện. Real Subject thường là một thành phần phức tạp và tài nguyên tốn kém, và việc truy cập trực tiếp đến nó có thể gây ra mất hiệu suất hoặc bất kỳ vấn đề nào khác.

Proxy được sử dụng để đóng gói và kiểm soát việc truy cập vào real subject. Thay vì truy cập trực tiếp, Client tương tác với Proxy và Proxy sẽ chịu trách nhiệm chuyển tiếp yêu cầu tới real subject.

Real Subject có thể là một lớp độc lập hoặc là một thành phần của một hệ thống phức tạp. Nó triển khai Subject  và chứa các phương thức thực hiện logic chức năng thật sự.

Ví dụ, trong một ứng dụng đọc tệp tin, real subject có thể là một lớp `FileReader` chịu trách nhiệm đọc tệp tin từ ổ đĩa. Proxy sẽ đóng gói đối tượng `FileReader` này và kiểm soát việc truy cập đến tệp tin bằng cách xác minh quyền truy cập, quản lý bộ nhớ đệm hoặc thực hiện các hoạt động bổ sung trước hoặc sau khi đọc tệp tin.

Real Subject là thành phần chính trong Proxy design pattern, đại diện cho thực thể thực hiện công việc thực tế. Việc sử dụng Proxy giúp kiểm soát và bảo vệ real subject, đồng thời cung cấp một interface thống nhất cho Client tương tác.

### 3.4. Proxy subject

Trong Proxy design pattern, Proxy subject (hay gọi tắt là Proxy) là một lớp trung gian đứng giữa Client và real subject. Proxy nhận yêu cầu từ Client, xử lý các tác vụ bổ sung và chuyển tiếp yêu cầu tới real subject để thực hiện công việc thực tế.

Proxy subject có cùng interface với Subject (Subject) và triển khai các phương thức tương tự. Điều này cho phép Proxy được sử dụng một cách trong suốt và nhận được những yêu cầu tương tự như real subject từ Client.

Proxy có thể thực hiện các tác vụ bổ sung trước, sau hoặc thay thế cho real subject. Ví dụ, nó có thể thực hiện việc kiểm tra quyền truy cập, quản lý bộ nhớ đệm, hoặc thực hiện các hoạt động khác để tối ưu hóa hiệu suất.

Ví dụ, trong một ứng dụng quản lý người dùng, Proxy subject có thể là một lớp UserProxy. Khi Client yêu cầu thông tin người dùng từ UserProxy, nó có thể kiểm tra quyền truy cập của Client và chỉ chuyển tiếp yêu cầu đến đối tượng User thật khi quyền truy cập hợp lệ. Ngoài ra, UserProxy cũng có thể lưu trữ thông tin người dùng đã được truy cập gần đây trong bộ nhớ đệm để cải thiện hiệu suất.

Proxy subject đóng vai trò quan trọng trong Proxy design pattern bằng cách tạo ra một lớp trung gian giữa Client và real subject. Nó cung cấp khả năng kiểm soát, bảo vệ và mở rộng chức năng của real subject, đồng thời giữ nguyên interface thống nhất cho Client.

## Các loại Proxy pattern

### 4.1. Virtual Proxy

#### 4.1.1. Lazy initialization

Một trong những cách phổ biến để sử dụng Proxy pattern là sử dụng Virtual Proxy, cũng được gọi là *Virtual Proxy*. Mục đích chính của Virtual Proxy là hoãn việc khởi tạo hoặc tải các đối tượng tài nguyên tốn kém cho đến khi chúng thực sự được sử dụng.

Trong trường hợp này, Proxy tạo ra một thể hiện ảo của real subject mà Client mong muốn truy cập. Khi Client gửi yêu cầu, Proxy kiểm tra xem real subject đã được khởi tạo hay chưa. Nếu chưa, nó sẽ tiến hành khởi tạo và tải real subject từ nguồn tài nguyên, nhưng chỉ khi cần thiết. Việc này giúp tối ưu hóa hiệu suất của ứng dụng bằng cách trì hoãn việc khởi tạo tài nguyên tốn kém cho đến khi chúng thực sự được sử dụng.

Ví dụ, giả sử chúng ta có một ứng dụng xem hình ảnh trực tuyến. Khi người dùng mở một hình ảnh, Proxy sẽ tạo một Virtual Proxy và hiển thị một phiên bản thu nhỏ của hình ảnh cho đến khi người dùng thực sự muốn xem hình ảnh gốc. Khi người dùng nhấp vào hình ảnh, Proxy sẽ tải và hiển thị hình ảnh gốc từ nguồn tài nguyên. Quá trình này giúp tiết kiệm băng thông và tăng cường trải nghiệm người dùng bằng cách chỉ tải hình ảnh gốc khi cần thiết.

Việc sử dụng Virtual Proxy với khởi tạo lười giúp tối ưu hóa việc sử dụng tài nguyên tốn kém và cải thiện hiệu suất của ứng dụng. Nó cung cấp một cách linh hoạt để quản lý việc tải các đối tượng khi chúng được sử dụng, giúp tiết kiệm tài nguyên và cải thiện thời gian phản hồi của hệ thống.

#### 4.1.2. Các trường hợp sử dụng và lợi ích

Virtual Proxy cung cấp một số trường hợp sử dụng và lợi ích đáng chú ý trong phát triển phần mềm. Dưới đây là một số trường hợp sử dụng và lợi ích của Virtual Proxy pattern:

1. **Tối ưu hóa tài nguyên**: Khi sử dụng Virtual Proxy, việc khởi tạo hoặc tải các đối tượng tài nguyên tốn kém sẽ được trì hoãn cho đến khi thực sự cần thiết. Điều này giúp tiết kiệm tài nguyên hệ thống và cải thiện hiệu suất chung. Ví dụ, trong trường hợp tải hình ảnh từ nguồn tài nguyên, việc sử dụng Virtual Proxy cho phép chỉ tải hình ảnh gốc khi người dùng yêu cầu xem nó, giảm băng thông và tối ưu hóa tải trọng của mạng.
2. **Caching**: Virtual Proxy có thể sử dụng để triển khai hệ thống bộ nhớ đệm (caching). Thay vì truy cập trực tiếp vào nguồn dữ liệu hoặc tài nguyên, Proxy sẽ kiểm tra xem dữ liệu đã được lưu trữ trong bộ nhớ đệm hay chưa. Nếu đã có, Proxy sẽ trả về dữ liệu từ bộ nhớ đệm mà không cần truy cập đến nguồn dữ liệu gốc. Điều này giúp cải thiện tốc độ truy cập dữ liệu và giảm tải cho hệ thống nguồn dữ liệu.
3. **Truy cập từ xa (Remote access)**: Virtual Proxy cũng có thể được sử dụng trong các trường hợp truy cập từ xa, khi cần giao tiếp với các tài nguyên nằm ở xa hoặc trên mạng. Virtual Proxy đại diện cho real subject và quản lý việc truyền thông qua mạng, đồng thời cung cấp một interface thống nhất cho Client tương tác. Điều này giúp che giấu chi tiết về truy cập từ xa và cung cấp sự bảo mật và kiểm soát truy cập.
4. **Lazy initialization**: Virtual Proxy cung cấp việc lazy initialization, cho phép việc tạo đối tượng được trì hoãn cho đến khi nó thực sự được sử dụng. Điều này hữu ích khi có các đối tượng có khối lượng công việc lớn hoặc đòi hỏi tài nguyên tốn kém để khởi tạo. Với việc sử dụng Virtual Proxy, chúng ta có thể trì hoãn việc khởi tạo đối tượng cho đến khi nó thực sự cần thiết, giúp tối ưu hóa tài nguyên và tăng hiệu suất ứng dụng.

Sử dụng Virtual Proxy pattern mang lại nhiều lợi ích cho phát triển phần mềm. Nó giúp tối ưu hóa tài nguyên, cải thiện hiệu suất, hỗ trợ caching và cho phép truy cập từ xa. Việc sử dụng Virtual Proxy cần được xem xét trong các tình huống cụ thể để tận dụng được những lợi ích mà nó mang lại.

### 4.2. Remote Proxy

#### 4.2.1. Quản lý tài nguyên từ xa

Remote Proxy được sử dụng khi chúng ta cần tương tác với các tài nguyên nằm ở xa, chẳng hạn như các dịch vụ web, máy chủ cơ sở dữ liệu từ xa hoặc các thành phần hệ thống khác được đặt trên mạng.

Mục đích chính của Remote Proxy là che giấu chi tiết về việc tương tác với tài nguyên từ xa và cung cấp một interface thống nhất cho Client tương tác với tài nguyên đó. Thay vì trực tiếp tương tác với tài nguyên từ xa, Client tương tác thông qua Proxy từ xa, và Proxy sẽ xử lý các yêu cầu, gửi chúng đến tài nguyên từ xa và trả về kết quả cho Client.

Việc sử dụng Remote Proxy mang lại nhiều lợi ích. Một trong số đó là quản lý tài nguyên từ xa. Proxy từ xa có thể chịu trách nhiệm xử lý việc kết nối và quản lý kết nối tới tài nguyên từ xa. Điều này giúp giảm tải cho Client bằng cách che giấu các chi tiết về kết nối và tương tác với tài nguyên từ xa. Proxy từ xa có thể kiểm soát việc thiết lập và duy trì kết nối, xử lý các lỗi kết nối và đảm bảo rằng Client không cần phải lo lắng về các vấn đề liên quan đến việc tương tác với tài nguyên từ xa.

Hơn nữa, Remote Proxy cũng có thể đóng vai trò như một bộ lọc truy cập (access filter) cho phép kiểm soát quyền truy cập vào tài nguyên từ xa. Proxy có thể kiểm tra và xác thực yêu cầu từ Client trước khi gửi chúng đến tài nguyên từ xa, đảm bảo rằng chỉ những yêu cầu hợp lệ và có quyền được tiếp tục. Điều này đóng góp vào việc tăng cường bảo mật và kiểm soát truy cập đối với tài nguyên từ xa.

Qua đó, Proxy pattern từ xa mang lại sự tiện ích trong việc quản lý tài nguyên từ xa. Nó cung cấp khả năng che giấu chi tiết về tương tác từ xa, giảm tải cho Client và cung cấp khả năng kiểm soát truy cập. Trong các hệ thống liên kết với các tài nguyên từ xa, sử dụng Remote Proxy là một cách hiệu quả để xử lý việc quản lý tài nguyên và tăng cường tính bảo mật.

#### 4.2.2. Các trường hợp sử dụng và lợi ích

Proxy pattern từ xa (Remote Proxy) cung cấp nhiều trường hợp sử dụng và lợi ích quan trọng trong phát triển phần mềm. Dưới đây là một số trường hợp sử dụng và lợi ích của Remote Proxy:

1.  **Truy cập dịch vụ web từ xa**: Khi chúng ta cần tương tác với dịch vụ web từ xa, sử dụng Remote Proxy làm lớp trung gian giữa Client và dịch vụ web. Proxy từ xa giúp giảm tải cho Client bằng cách quản lý các yêu cầu và kết nối tới dịch vụ web từ xa. Đồng thời, Proxy từ xa cũng có thể áp dụng các quy tắc truy cập và kiểm soát truy cập để bảo vệ dịch vụ web khỏi các yêu cầu trái phép hoặc không hợp lệ.
2.  **Truy cập cơ sở dữ liệu từ xa**: Khi chúng ta cần truy xuất dữ liệu từ cơ sở dữ liệu nằm ở xa, Remote Proxy có thể được sử dụng để quản lý kết nối và truy vấn cơ sở dữ liệu. Proxy từ xa đảm bảo rằng các yêu cầu truy vấn được xử lý một cách hiệu quả và an toàn. Nó cũng có thể kiểm soát quyền truy cập vào dữ liệu và áp dụng các chính sách bảo mật nhằm đảm bảo tính toàn vẹn và bảo mật của dữ liệu từ xa.
3.  **Tối ưu hóa mạng và tải trọng hệ thống**: Remote Proxy cung cấp khả năng caching, giúp giảm tải cho mạng và tài nguyên từ xa. Proxy từ xa có thể lưu trữ các kết quả truy vấn trước đó và trả về kết quả từ bộ nhớ đệm mà không cần thực hiện truy cập lại tài nguyên từ xa. Điều này giúp cải thiện tốc độ truy xuất dữ liệu và giảm tải trọng cho hệ thống từ xa, đồng thời giúp tối ưu hóa mạng và tăng cường hiệu suất của ứng dụng.
4.  **Bảo mật và kiểm soát truy cập**: Proxy từ xa có thể đóng vai trò như một lớp trung gian giữa Client và tài nguyên từ xa, cho phép áp dụng các chính sách bảo mật và kiểm soát truy cập. Proxy từ xa có thể kiểm tra và xác thực yêu cầu từ Client trước khi gửi chúng đến tài nguyên từ xa, đảm bảo rằng chỉ những yêu cầu hợp lệ và có quyền được tiếp tục. Điều này giúp tăng cường bảo mật và giảm nguy cơ truy cập trái phép đối với tài nguyên từ xa.
    

Sử dụng Remote Proxy trong các trường hợp trên mang lại nhiều lợi ích cho phát triển phần mềm, bao gồm quản lý tài nguyên từ xa, tăng cường bảo mật và kiểm soát truy cập, cũng như tối ưu hóa mạng và tải trọng hệ thống. Bằng cách sử dụng Proxy từ xa, chúng ta có thể xây dựng các ứng dụng mạnh mẽ, an toàn và hiệu suất cao trong việc tương tác với tài nguyên từ xa.

### 4.3. Protection Proxy

#### 4.3.1. Kiểm soát truy cập và bảo mật

Protection Proxy là một dạng Proxy được sử dụng để kiểm soát truy cập vào đối tượng hoặc tài nguyên, đồng thời cung cấp lớp bảo mật để đảm bảo rằng chỉ những yêu cầu hợp lệ và có quyền được tiếp tục.

Mục đích chính của Protection Proxy là giới hạn quyền truy cập vào đối tượng hay tài nguyên bằng cách áp dụng các quy tắc và chính sách bảo mật. Proxy này kiểm tra và xác thực yêu cầu từ Client trước khi gửi chúng đến Real subject. Điều này đảm bảo rằng chỉ những yêu cầu hợp lệ và đáng tin cậy mới được chuyển tiếp và thực thi bởi real subject. Protection Proxy có thể sử dụng các cơ chế xác thực như xác thực người dùng, access token, hay cơ chế xác thực khác để đảm bảo tính bảo mật của hệ thống.

Một trong những ứng dụng phổ biến của Protection Proxy là kiểm soát quyền truy cập vào tài nguyên. Proxy này có thể áp dụng quyền truy cập dựa trên vai trò (role-based access control) hoặc các quy tắc xác định quyền truy cập cụ thể. Chẳng hạn, khi một Client yêu cầu truy cập vào một tài nguyên, Protection Proxy sẽ kiểm tra quyền của Client và chỉ cho phép truy cập nếu Client có đủ quyền hạn.

Proxy pattern bảo vệ cũng có thể được sử dụng để thực hiện các biện pháp bảo mật khác như kiểm tra và giám sát hoạt động của Client, theo dõi lưu lượng truy cập và ghi lại các sự kiện quan trọng. Điều này giúp cung cấp khả năng kiểm soát và theo dõi hệ thống, đồng thời tạo ra một môi trường an toàn và đáng tin cậy.

Sử dụng Protection Proxy mang lại nhiều lợi ích về kiểm soát truy cập và bảo mật. Nó giúp hạn chế quyền truy cập vào đối tượng hay tài nguyên, đảm bảo chỉ những yêu cầu hợp lệ và có quyền được thực hiện. Proxy này cũng cung cấp khả năng áp dụng các chính sách bảo mật, xác thực người dùng, và theo dõi hoạt động hệ thống. Điều này giúp bảo vệ và bảo mật hệ thống, đồng thời tạo ra một môi trường an toàn cho các hoạt động của ứng dụng.

#### 4.3.2. Các trường hợp sử dụng và lợi ích

Protection Proxy cung cấp nhiều trường hợp sử dụng và lợi ích quan trọng trong phát triển phần mềm. Dưới đây là một số trường hợp sử dụng và lợi ích của Protection Proxy:

1.  **Kiểm soát truy cập vào tài nguyên**: Một trường hợp sử dụng phổ biến của Protection Proxy là kiểm soát quyền truy cập vào tài nguyên. Proxy bảo vệ có thể áp dụng các quy tắc và chính sách bảo mật để xác định quyền hạn của Client khi yêu cầu truy cập. Điều này đảm bảo rằng chỉ những Client có đủ quyền mới có thể truy cập và thao tác trên tài nguyên. Proxy pattern bảo vệ giúp kiểm soát truy cập và đảm bảo tính toàn vẹn và bảo mật của tài nguyên.
2.  **Xác thực người dùng**: Protection Proxy cũng có thể được sử dụng để xác thực người dùng trước khi cho phép truy cập vào các tài nguyên quan trọng. Proxy này kiểm tra thông tin xác thực như tên đăng nhập và mật khẩu, và chỉ tiếp tục xử lý yêu cầu nếu người dùng được xác thực thành công. Việc sử dụng Protection Proxy giúp đảm bảo rằng chỉ người dùng có quyền và đáng tin cậy mới được truy cập vào hệ thống.
3.  **Giám sát và ghi lại hoạt động hệ thống**: Protection Proxy có thể được sử dụng để giám sát và ghi lại các hoạt động quan trọng trong hệ thống. Proxy này có thể ghi lại các sự kiện như truy cập từ Client, thay đổi dữ liệu, hay các hoạt động quan trọng khác. Điều này giúp kiểm tra tính trung thực của hệ thống và cung cấp dữ liệu giám sát để phân tích, kiểm tra và giải quyết sự cố.
4.  **Tối ưu hóa hiệu suất**: Proxy pattern bảo vệ cũng có thể được sử dụng để tối ưu hóa hiệu suất của hệ thống. Proxy này có thể thực hiện các biện pháp như caching dữ liệu hoặc kết quả truy vấn để giảm thời gian truy cập và tăng tốc độ phản hồi. Việc sử dụng Protection Proxy trong các tình huống như này giúp giảm tải cho tài nguyên từ xa và cải thiện trải nghiệm người dùng.
    

Sử dụng Proxy pattern bảo vệ mang lại nhiều lợi ích quan trọng cho phát triển phần mềm, bao gồm kiểm soát truy cập, xác thực người dùng, giám sát hoạt động hệ thống và tối ưu hóa hiệu suất. Điều này đảm bảo tính bảo mật, toàn vẹn và hiệu suất của ứng dụng trong việc tương tác với tài nguyên quan trọng.

## 5. Proxy pattern và lập trình đa luồng

### 5.1 Đồng bộ hóa và đảm bảo thread-safe

Trong lĩnh vực lập trình đa luồng, khi nhiều luồng hoặc quy trình tương tác với các tài nguyên chung cùng một lúc, việc đảm bảo đồng bộ hóa và thread-safe trở thành rất quan trọng. Proxy pattern có thể đóng một vai trò quan trọng trong quản lý những phức tạp này và duy trì tính toàn vẹn của hệ thống.

Khi nhiều Client truy cập vào một tài nguyên chia sẻ thông qua một proxy, việc đồng bộ hóa truy cập để ngăn chặn các tình huống tranh chấp dữ liệu hoặc trạng thái không nhất quán trở nên cần thiết. Proxy pattern có thể hoạt động như một cơ chế đồng bộ hóa bằng cách kiểm soát việc truy cập vào đối tượng thực sự nằm ở dưới.

Để đảm bảo thread-safe, Proxy pattern có thể triển khai các cơ chế khóa như mutex, semaphore hoặc khóa read-write. Các kỹ thuật đồng bộ hóa này thiết lập sự loại trừ lẫn nhau và đảm bảo chỉ có một luồng có thể truy cập vào tài nguyên chia sẻ vào một thời điểm hoặc kiểm soát loại truy cập được phép. Bằng cách sử dụng các nguyên lý đồng bộ hóa này, Proxy pattern có thể cung cấp kiểm soát truy cập đồng thời và ngăn chặn xung đột giữa các luồng.

Hãy tưởng tượng một tình huống, trong đó một ứng dụng ngân hàng sử dụng một proxy để quản lý việc truy cập vào thông tin tài khoản của Client. Nhiều luồng có thể yêu cầu các hoạt động đọc hoặc ghi trên tài khoản cùng một lúc. Để đảm bảo thread-safe, proxy có thể sử dụng các kỹ thuật đồng bộ hóa như khóa tài khoản trong quá trình ghi hoặc cho phép các hoạt động đọc đồng thời. Điều này ngăn chặn sự không nhất quán dữ liệu và bảo vệ tính toàn vẹn của tài khoản.

Lưu ý rằng việc lựa chọn kỹ thuật đồng bộ hóa phụ thuộc vào yêu cầu cụ thể và đặc điểm của ứng dụng. Proxy pattern cung cấp tính linh hoạt trong việc triển khai chiến lược đồng bộ hóa phù hợp nhất với nhu cầu đồng thời.

Một yếu tố khác cần xem xét khi làm việc với lập trình đa luồng và Proxy pattern là việc sử dụng các proxy cục bộ của luồng. Trong một số tình huống, mỗi luồng có thể yêu cầu một phiên bản proxy riêng để quản lý truy cập tài nguyên một cách độc lập. Các proxy cục bộ của luồng loại bỏ việc đồng bộ hóa tường minh, vì mỗi luồng hoạt động trên một phiên bản proxy cô lập của riêng nó. Tiếp cận này có thể cải thiện hiệu suất trong môi trường đồng thời cao bằng cách giảm sự cạnh tranh và chi phí đồng bộ hóa.

Trong khi Proxy pattern cung cấp các giải pháp cho việc đồng bộ hóa truy cập và đảm bảo thread-safe, cần thiết phải thiết kế và kiểm tra cẩn thận để tránh các vấn đề như chết khóa, chết chờ hoặc hạn chế hiệu suất. Kiểm thử kỹ lưỡng và phân tích hành vi đồng thời của hệ thống là rất quan trọng để xác định và giải quyết các khía cạnh tiềm năng và tối ưu không hiệu quả.

Bây giờ chúng ta đã hiểu được tầm quan trọng của đồng bộ hóa và thread-safe trong lập trình đa luồng, hãy khám phá các trường hợp sử dụng cụ thể và lợi ích của Proxy pattern trong môi trường đa luồng.

### 5.2 Các trường hợp sử dụng và lợi ích trong môi trường đa luồng

Proxy pattern có nhiều trường hợp sử dụng và lợi ích đáng kể trong môi trường đa luồng, nơi đồng thời có nhiều luồng hoạt động trên các tài nguyên chung. Dưới đây là một số trường hợp sử dụng phổ biến của Proxy pattern trong lập trình đa luồng và lợi ích mà nó mang lại:

1.  **Quản lý truy cập vào tài nguyên chia sẻ**: Khi nhiều luồng cần truy cập vào một tài nguyên chia sẻ, Proxy pattern có thể kiểm soát việc truy cập và đồng bộ hóa các hoạt động giữa các luồng. Điều này đảm bảo rằng tài nguyên không bị xung đột hoặc trạng thái không nhất quán, và đồng thời cung cấp một cơ chế bảo vệ tính toàn vẹn của tài nguyên.
2.  **Quản lý tải công việc**: Proxy pattern có thể được sử dụng để phân phối công việc đồng thời cho các luồng hoặc quy trình khác nhau. Bằng cách sử dụng các proxy thông qua một cơ chế quản lý, việc xử lý công việc có thể được phân tán một cách hiệu quả giữa các luồng hoặc quy trình, tăng cường hiệu suất và tận dụng tối đa khả năng xử lý đa luồng.
3.  **Giảm thiểu tài nguyên**: Proxy pattern có thể giảm thiểu việc tạo ra và duy trì các tài nguyên đắt đỏ bằng cách sử dụng các Virtual Proxy. Khi một tài nguyên không cần thiết hoặc không thể truy cập trực tiếp từ các luồng, Virtual Proxy có thể thay thế tài nguyên thực một cách linh hoạt và chỉ tạo ra tài nguyên khi cần thiết.
4.  **Quản lý truy cập từ xa**: Proxy pattern cung cấp một giải pháp linh hoạt để quản lý truy cập từ xa trong môi trường đa luồng. Với Proxy pattern, việc truy cập vào tài nguyên từ xa có thể được ủy quyền và kiểm soát bởi proxy, cho phép đồng thời truy cập an toàn và bảo mật từ nhiều luồng hoặc quy trình.
5.  **Quản lý bộ đệm**: Proxy pattern cung cấp khả năng quản lý bộ đệm để cải thiện hiệu suất truy cập dữ liệu. Proxy có thể giữ bộ đệm của các kết quả truy vấn trước đó và cung cấp chúng cho các luồng tiếp theo mà không cần truy vấn lại tài nguyên gốc. Điều này giảm thiểu tần suất truy vấn vào tài nguyên chia sẻ và cung cấp thời gian truy cập nhanh hơn.
    

Proxy pattern mang lại nhiều lợi ích trong lập trình đa luồng bằng cách cung cấp khả năng quản lý truy cập, đồng bộ hóa và bảo vệ tài nguyên chia sẻ. Bằng cách sử dụng Proxy pattern, chúng ta có thể xây dựng các ứng dụng đa luồng an toàn và hiệu quả hơn trong việc sử dụng tài nguyên chung.

## 6. Triển khai Proxy pattern

### 6.1. Trừu tượng hóa và kế thừa

Trong việc triển khai Proxy pattern, chúng ta sử dụng các khái niệm trừu tượng hóa và kế thừa trong lập trình hướng đối tượng. Proxy pattern liên quan đến việc tạo ra các lớp liên quan đến quyền truy cập và kiểm soát truy cập vào một đối tượng.

Một phương pháp phổ biến để triển khai Proxy pattern là sử dụng kế thừa. Chúng ta tạo ra một lớp Proxy, mở rộng từ lớp Subject gốc và triển khai các phương thức của Subject. Lớp Proxy hoạt động như một trung gian giữa client và đối tượng gốc, kiểm soát truy cập và thực hiện các chức năng bổ sung.

Việc sử dụng kế thừa cho phép Proxy được sử dụng như một đối tượng của lớp Subject gốc. Điều này có nghĩa là client có thể sử dụng Proxy một cách tương đương với việc sử dụng đối tượng gốc, mà không cần biết về sự tồn tại của Proxy. Điều này đảm bảo tính tương thích và dễ sử dụng trong mã hiện có mà không cần thay đổi quá nhiều.

Trong triển khai sử dụng kế thừa, lớp Proxy có thể gọi phương thức của đối tượng gốc và thực hiện các chức năng bổ sung trước hoặc sau khi gọi đến đối tượng gốc. Điều này cho phép Proxy kiểm soát và mở rộng hành vi của đối tượng gốc mà không ảnh hưởng đến client.

Một ưu điểm của triển khai sử dụng kế thừa là tính linh hoạt trong việc thêm các chức năng mới vào Proxy mà không làm thay đổi đối tượng gốc. Proxy có thể được mở rộng và tùy chỉnh mà không làm ảnh hưởng đến client hoặc đối tượng gốc. Điều này giúp giảm thiểu rủi ro và tối ưu hóa việc quản lý mã nguồn.

Ngoài kế thừa, triển khai Proxy pattern cũng có thể sử dụng các kỹ thuật khác như sự kết hợp (composition) và gói lại (wrapping) để xây dựng lớp Proxy và quản lý truy cập đến đối tượng gốc. Sự lựa chọn giữa kế thừa và các kỹ thuật khác phụ thuộc vào yêu cầu cụ thể của ứng dụng và kiến ​​trúc hệ thống.

Tiếp theo, chúng ta sẽ khám phá cách triển khai Proxy pattern bằng cách sử dụng kỹ thuật kết hợp (composition) và cung cấp ví dụ mã nguồn trong các ngôn ngữ lập trình khác nhau.

### 6.2. Kỹ thuật kết hợp (Composition)

Một phương pháp khác để triển khai Proxy pattern là sử dụng kỹ thuật kết hợp (composition). Thay vì sử dụng kế thừa, chúng ta tạo ra một lớp Proxy mới, chứa một đối tượng Subject thực sự (real subject) như một thành viên. Lớp Proxy này triển khai các phương thức của lớp Subject và có khả năng kiểm soát truy cập.

Kỹ thuật kết hợp cho phép chúng ta mở rộng chức năng của Proxy bằng cách thêm các phương thức bổ sung hoặc logic kiểm soát vào lớp Proxy mà không làm thay đổi đối tượng gốc. Lớp Proxy nhận yêu cầu từ client và chuyển tiếp chúng cho đối tượng Subject thực sự để thực hiện công việc.

Khi sử dụng kỹ thuật kết hợp, client tương tác với Proxy mà không cần biết về sự tồn tại của đối tượng gốc. Proxy đóng vai trò trung gian và có thể thực hiện các hoạt động bổ sung như kiểm soát truy cập, đăng nhập, đăng ký hoặc bất kỳ công việc nào khác trước hoặc sau khi gọi đến đối tượng gốc.

Một ưu điểm của kỹ thuật kết hợp là tính linh hoạt và khả năng mở rộng. Chúng ta có thể thêm nhiều Proxy khác nhau, mỗi Proxy có thể có logic kiểm soát và chức năng bổ sung riêng. Điều này cho phép tạo ra các lớp Proxy phức tạp và linh hoạt để đáp ứng các yêu cầu đa dạng của ứng dụng.

Việc sử dụng kỹ thuật kết hợp cũng giúp tách biệt rõ ràng giữa Proxy và đối tượng gốc. Proxy chỉ thực hiện kiểm soát truy cập và thêm chức năng bổ sung, trong khi đối tượng gốc tập trung vào nhiệm vụ cốt lõi của nó. Điều này tạo ra sự phân tách rõ ràng và dễ dàng quản lý mã nguồn.

Kỹ thuật kết hợp là một lựa chọn phổ biến trong triển khai Proxy pattern, đặc biệt khi chúng ta cần sự linh hoạt cao và khả năng mở rộng trong việc quản lý truy cập và chức năng bổ sung.

Tiếp theo, chúng ta sẽ khám phá cách triển khai Proxy pattern bằng cách sử dụng mã nguồn của các ngôn ngữ lập trình khác nhau.

### 6.3. Ví dụ mã nguồn trong các ngôn ngữ lập trình khác nhau

Để hiểu cách triển khai Proxy pattern trong các ngôn ngữ lập trình khác nhau, chúng ta sẽ xem xét ví dụ mã nguồn trong Java và Python.

#### 6.3.1. Java

Trong Java, chúng ta có thể triển khai Proxy pattern bằng cách sử dụng interface (interface) và kế thừa. Dưới đây là một ví dụ đơn giản:

```java
// interface Subject
public interface Image {
    void display();
}

// Lớp RealSubject
public class RealImage implements Image {
    private String filename;
    
    public RealImage(String filename) {
        this.filename = filename;
        loadFromDisk();
    }
    
    private void loadFromDisk() {
        System.out.println("Loading image: " + filename);
    }
    
    public void display() {
        System.out.println("Displaying image: " + filename);
    }
}

// Lớp Proxy
public class ProxyImage implements Image {
    private RealImage realImage;
    private String filename;
    
    public ProxyImage(String filename) {
        this.filename = filename;
    }
    
    public void display() {
        if (realImage == null) {
            realImage = new RealImage(filename);
        }
        realImage.display();
    }
}

// Sử dụng Proxy pattern
public class Main {
    public static void main(String[] args) {
        Image image = new ProxyImage("image.jpg");
        image.display(); // Loading image: image.jpg, Displaying image: image.jpg
        image.display(); // Displaying image: image.jpg (sử dụng RealImage đã được tạo trước đó)
    }
}
```

Trong ví dụ này, interface `Image` định nghĩa phương thức `display()` cho việc hiển thị hình ảnh. Lớp `RealImage` là lớp thực sự thực hiện việc tải và hiển thị hình ảnh. Lớp `ProxyImage` là lớp Proxy giữ vai trò trung gian giữa client và đối tượng `RealImage` . Khi client gọi phương thức `display()` trên đối tượng `ProxyImage` , nó sẽ kiểm tra xem `RealImage` đã được tạo hay chưa, và sau đó gọi phương thức `display()` của `RealImage` .

#### 6.3.2. Python

Trong Python, chúng ta có thể triển khai Proxy pattern bằng cách sử dụng kỹ thuật kết hợp và đa hình. Dưới đây là một ví dụ đơn giản:

```python
# Lớp Subject
class Image:
    def display(self):
        pass

# Lớp RealSubject
class RealImage(Image):
    def __init__(self, filename):
        self.filename = filename
        self.load_from_disk()

    def load_from_disk(self):
        print("Loading image:", self.filename)

    def display(self):
        print("Displaying image:", self.filename)

# Lớp Proxy
class ProxyImage(Image):
    def __init__(self, filename):
        self.filename = filename
        self.real_image = None

    def display(self):
        if self.real_image is None:
            self.real_image = RealImage(self.filename)
        self.real_image.display()

# Sử dụng Proxy pattern
image = ProxyImage("image.jpg")
image.display()  # Loading image: image.jpg, Displaying image: image.jpg
image.display()  # Displaying image: image.jpg (sử dụng RealImage đã được tạo trước đó)
```

Trong ví dụ này, lớp `Image` định nghĩa phương thức ` display()` . Lớp `RealImage` là lớp thực sự thực hiện việc tải và hiển thị hình ảnh. Lớp `ProxyImage` là lớp Proxy giữ vai trò trung gian giữa client và đối tượng `RealImage` . Khi client gọi phương thức `display()` trên đối tượng `ProxyImage` , nó sẽ kiểm tra xem `RealImage` đã được tạo hay chưa, và sau đó gọi phương thức `display()` của `RealImage` .

Trên đây là ví dụ về cách triển khai Proxy pattern trong các ngôn ngữ lập trình khác nhau. Qua các ví dụ này, bạn có thể thấy cách Proxy pattern được áp dụng và cách triển khai nó theo các phong cách và cú pháp khác nhau của từng ngôn ngữ.

## 7. Proxy pattern và Decorator pattern: Sự so sánh giữa hai pattern 

### 7.1. So sánh giữa hai pattern

Proxy pattern và Decorator pattern là hai design pattern phổ biến trong lập trình hướng đối tượng. Mặc dù cả hai pattern có mục tiêu chung là tăng cường chức năng của một đối tượng, chúng có những khác biệt quan trọng trong cách chúng hoạt động và mục đích sử dụng.

#### 7.1.1. Mục tiêu

*   **Proxy pattern**: Mục tiêu của Proxy pattern là tạo ra một đối tượng Proxy để kiểm soát và quản lý truy cập vào đối tượng thực sự (Real Subject). Proxy có thể thực hiện các tác vụ như kiểm tra điều kiện truy cập, tải lười biếng, định tuyến yêu cầu, bảo vệ và bổ sung chức năng cho Real Subject mà không làm thay đổi interface của nó.
*   **Decorator pattern**: Mục tiêu của Decorator pattern là mở rộng chức năng của một đối tượng gốc bằng cách thêm các chức năng mới mà không ảnh hưởng đến các đối tượng khác trong cùng lớp. Decorator cung cấp một cách linh hoạt để mở rộng chức năng của đối tượng mà không cần tạo ra các lớp con mới.

#### 7.1.2. Quan hệ

*   **Proxy pattern**: Proxy và Real Subject có mối quan hệ "is-a" hoặc "has-a". Proxy kế thừa hoặc chứa Real Subject và hoạt động như một lớp trung gian giữa client và Real Subject.
*   **Decorator pattern**: Decorator và Component có mối quan hệ "is-a". Decorator kế thừa từ Component và có thể thêm chức năng mới cho Component. Cả Decorator và Component đều có cùng interface, cho phép Decorator được xem như một phiên bản mở rộng của Component.

#### 7.1.3. Tác động đến interface

*   **Proxy pattern**: Proxy pattern giữ nguyên interface của Real Subject. Proxy triển khai interface của Subject và truyền các yêu cầu từ client đến Real Subject thông qua phương thức interface.
*   **Decorator pattern**: Decorator pattern mở rộng interface của Component. Decorator triển khai cùng interface như Component và thêm các phương thức và thuộc tính mới để mở rộng chức năng của Component.

#### 7.1.4. Tác động đến đối tượng gốc

*   **Proxy pattern**: Proxy pattern không thay đổi đối tượng gốc. Nó chỉ tạo ra một lớp trung gian để kiểm soát truy cập và bổ sung chức năng cho đối tượng gốc.
*   **Decorator pattern**: Decorator pattern không thay đổi đối tượng gốc. Nó chỉ thêm chức năng mới cho đối tượng bằng cách bọc nó bên ngoài bằng các lớp Decorator.

#### 7.1.5. Số lượng lớp con

*   **Proxy pattern**: Proxy pattern có thể có một lớp Proxy duy nh

ất và một lớp Real Subject duy nhất. Số lượng lớp con không tăng lên khi sử dụng Proxy pattern.
*   **Decorator pattern**: Decorator pattern có thể có nhiều lớp Decorator khác nhau, mỗi lớp Decorator thêm một chức năng mới cho Component. Số lượng lớp con tăng lên theo số lượng chức năng mới được thêm vào.

### 7.2. Khi nào sử dụng Proxy pattern và Decorator pattern

Proxy pattern và Decorator pattern là hai mẫu thiết kế có các ứng dụng và tình huống sử dụng khác nhau. Dưới đây là những trường hợp khi nên sử dụng từng mẫu thiết kế:

#### 7.2.1. Trường hợp nên sử dụng Proxy pattern

* **Bảo vệ truy cập**: Khi bạn muốn kiểm soát quyền truy cập vào đối tượng thực tế và áp dụng các kiểm tra trước khi cho phép truy cập. Proxy pattern cho phép bạn thiết lập các quy tắc bảo mật và kiểm tra điều kiện trước khi chuyển yêu cầu đến đối tượng thực tế.
* **Lazy Initialization**: Khi việc tạo đối tượng thực tế tốn kém và bạn muốn trì hoãn việc tạo đối tượng cho đến khi nó thực sự cần thiết. Proxy pattern cho phép bạn tạo một đối tượng Proxy trước và chỉ khởi tạo đối tượng thực tế khi nó được yêu cầu bởi client.
* **Định tuyến yêu cầu**: Khi bạn muốn điều hướng yêu cầu từ client đến nhiều đối tượng khác nhau theo các điều kiện hoặc quy tắc cụ thể. Proxy pattern cho phép bạn xử lý và định tuyến yêu cầu cho các đối tượng thực tế tương ứng.
* **Bổ sung chức năng**: Khi bạn muốn bổ sung chức năng cho đối tượng thực tế mà không làm thay đổi interface của nó. Proxy pattern cho phép bạn thêm các phương thức và logic mới vào đối tượng Proxy để cung cấp chức năng bổ sung.

#### 7.2.2. Trường hợp nên sử dụng Decorator pattern

* **Mở rộng chức năng**: Khi bạn muốn mở rộng chức năng của một đối tượng gốc mà không làm thay đổi interface của nó. Decorator pattern cho phép bạn thêm chức năng mới vào đối tượng bằng cách bọc nó bên ngoài bằng các lớp Decorator. Điều này giúp bạn mở rộng chức năng mà không ảnh hưởng đến các đối tượng khác trong cùng lớp.
* **Tính linh hoạt và động**: Khi bạn cần linh hoạt và có khả năng động thêm/bớt chức năng của đối tượng. Decorator pattern cho phép bạn thêm nhiều Decorator khác nhau vào cùng một đối tượng, tạo ra các kết hợp chức năng linh hoạt và dễ dàng thay đổi.
* **Sử dụng đa lớp con**: Khi bạn muốn sử dụng nhiều lớp con để tạo ra các kết hợp chức năng phức tạp. Decorator pattern cho phép bạn sử dụng nhiều lớp Decorator khác nhau để kết hợp chức năng theo ý muốn, mà không cần tạo ra các lớp con mới.
* **Tránh việc tạo nhiều lớp con mới**: Khi việc tạo ra nhiều lớp con mới gây ra sự phức tạp và làm mã nguồn khó hiểu và khó bảo trì. Decorator pattern giúp bạn mở rộng chức năng mà không cần tạo ra các lớp con mới, giảm sự phức tạp và tăng tính linh hoạt của hệ thống.

## 8. Khám phá sức mạnh của Proxy Design Pattern qua ứng dụng thực tế

### 8.1. Phát huy hiệu suất thông qua Caching 

Trong môi trường phát triển phần mềm ngày càng tiên tiến như hiện nay, việc tối ưu hóa hiệu suất ứng dụng không còn là mục tiêu tùy chọn, mà trở thành yếu tố then chốt quyết định thành công của một dự án. Proxy pattern, qua việc áp dụng lưu trữ tạm thời hay caching, đem đến một giải pháp hữu hiệu cho vấn đề này.

Caching, một khái niệm quen thuộc trong lĩnh vực công nghệ thông tin, là cách thức lưu trữ dữ liệu hay kết quả tính toán nặng nề một cách tạm thời, giúp tăng tốc độ truy cập khi cần sử dụng lại. Trong quá trình một ứng dụng thực hiện gọi phương thức hay yêu cầu dữ liệu từ một nguồn nào đó, Proxy pattern có thể thực hiện việc kiểm tra xem kết quả đó đã được lưu vào cache hay chưa. Nếu đã tồn tại trong cache, Proxy sẽ trả lại kết quả từ cache mà không cần đến nguồn gốc, giúp tiết kiệm thời gian và nguồn lực.

Ứng dụng caching qua Proxy pattern đem lại nhiều lợi ích không nhỏ. Trước hết, nó giúp giảm thời gian truy cập dữ liệu từ nguồn gốc, qua đó đẩy mạnh hiệu suất và tốc độ xử lý của ứng dụng. Việc truy vấn dữ liệu từ cache thường nhanh hơn rất nhiều so với việc tìm kiếm từ nguồn gốc, qua đó mang đến trải nghiệm sử dụng tốt hơn cho người dùng.

Thứ hai, caching cũng giúp giảm áp lực lên hệ thống nguồn dữ liệu. Khi dữ liệu đã được lưu trữ sẵn trong cache, Proxy có thể trả lại dữ liệu mà không cần truy cập nguồn gốc, giảm bớt khối lượng công việc xử lý và giảm độ trễ mạng.

Sự hiệu quả của việc ứng dụng Proxy pattern cùng caching dễ thấy nhất trong các hệ thống web thường xuyên truy xuất dữ liệu từ cơ sở dữ liệu. Thay vì truy v

ấn cơ sở dữ liệu mỗi khi có yêu cầu, Proxy có thể kiểm tra cache trước. Nếu dữ liệu cần thiết đã có trong cache, Proxy sẽ trả về kết quả mà không cần tương tác với cơ sở dữ liệu. Điều này giúp giảm đáng kể khối lượng truy cập cơ sở dữ liệu và tăng tốc thời gian phản hồi, mang đến trải nghiệm sử dụng tốt hơn cho người dùng.

Tuy nhiên, việc sử dụng caching không phải lúc nào cũng hoàn hảo. Một điểm cần lưu ý là dữ liệu trong cache có thể không đồng bộ với dữ liệu nguồn. Vì vậy, việc cân nhắc cơ chế làm mới cache để đảm bảo sự nhất quán giữa dữ liệu cache và dữ liệu nguồn là một yếu tố quan trọng trong quá trình triển khai Proxy pattern kết hợp với caching.

Qua việc khám phá ứng dụng thực tế của Proxy pattern - việc tăng cường hiệu suất thông qua caching - chúng ta có thể thấy rõ lợi ích mà Proxy mang lại: cải thiện tốc độ truy cập dữ liệu, giảm tải cho nguồn dữ liệu gốc và nâng cao trải nghiệm người dùng. Những ưu điểm này càng chứng minh sự hữu ích và tiềm năng của Proxy pattern trong việc phát triển các ứng dụng hiện đại.

### 8.2. Đảm bảo bảo mật và quản lý truy cập với Proxy pattern

Không chỉ đơn thuần là một mô hình thiết kế, Proxy pattern còn đóng vai trò như một bảo vệ mạnh mẽ, giúp kiểm soát và bảo mật việc truy cập vào các tài nguyên trong các ứng dụng phần mềm. Proxy pattern được vận dụng rộng rãi để tạo ra một lớp bảo vệ, kiểm soát quyền truy cập vào các đối tượng và hạn chế những truy cập không hợp pháp.

Khi Proxy pattern được triển khai nhằm mục đích bảo mật, Proxy hoạt động như một người trung gian giữa Client và Real Subject. Tất cả các yêu cầu từ Client phải qua Proxy trước khi đến Real Subject. Điều này cho phép Proxy kiểm tra quyền truy cập của Client đối với tài nguyên hoặc chức năng cần thiết.

Một ứng dụng cụ thể của Proxy pattern trong bảo mật là "Protection Proxy". Protection Proxy có thể xác nhận quyền của Client trước khi cho phép thực hiện một hành động nào đó. Nếu Client không có đủ quyền, Proxy sẽ từ chối yêu cầu và không cho phép truy cập vào tài nguyên hay chức năng liên quan.

Hãy lấy ví dụ về một hệ thống quản lý tài liệu, chúng ta có thể sử dụng Proxy pattern để quản lý quyền truy cập vào các file. Proxy sẽ kiểm tra quyền truy cập của người dùng trước khi cho phép truy cập file. Nếu người dùng không có quyền truy cập, Proxy sẽ từ chối yêu cầu và thông báo lỗi.

Ngoài ra, Proxy pattern cũng có thể tăng cường bảo mật bằng cách thực hiện các kiểm tra xác thực và phân quyền. Proxy có thể yêu cầu người dùng cung cấp thông tin xác thực, sau đó xác định quyền truy cập của họ trước khi cho phép thực hiện các yêu cầu tương ứng.

Không chỉ giữ vững an ninh, Proxy pattern còn giúp quản lý việc truy cập vào các tài nguyên quan trọng. Proxy có thể thiết lập các chế độ truy cập, như chỉ cho phép đọc hoặc cho phép cả đọc và ghi, giúp bảo vệ tính toàn vẹn và an toàn của tài nguyên.

Nhìn chung, Proxy pattern là một công cụ mạnh mẽ trong việc cung cấp bảo mật và quản lý truy cập trong các ứng dụng phần mềm. Với khả năng kiểm tra quyền truy cập, thực hiện xác thực và phân quyền, hạn chế truy cập vào các tài nguyên quan trọng, Proxy pattern góp phần xây dựng các ứng dụng an toàn và bảo mật, đáp ứng nhu cầu của người dùng và quản trị hệ thống.

### 8.3. Proxy pattern: Lớp wrapper hoàn hảo cho các API từ bên thứ ba

Proxy pattern có nhiều ứng dụng thực tế đa dạng, trong đó, việc sử dụng nó như một "bức bình phong" cho các API từ bên thứ ba (3rd API) là vô cùng phổ biến. Proxy pattern hoạt động như một tầng trung gian, mang đến một giao diện dễ sử dụng hơn, đơn giản hơn cho Client khi tương tác với các API này.

Trong vai trò là một lớp wrapper cho các 3rd API, Proxy giúp che đậy các khía cạnh phức tạp và tiểu tiết của API gốc. Thay vì đưa ra một API phức tạp và khó tiếp cận cho Client, Proxy mang đến một giao diện thân thiện, dễ hiểu và tương tác với 3rd API.

Sử dụng Proxy pattern như một "vỏ bọc" cho 3rd API mang lại nhiều lợi ích. Đầu tiên, nó giúp tạo ra sự độc lập giữa ứng dụng của chúng ta và các 3rd API. Điều này quan trọng khi chúng ta muốn cập nhật API hoặc chuyển sang một API mới trong tương lai. Proxy giúp giảm thiểu sự phụ thuộc vào một API cụ thể, cho phép chúng ta dễ dàng thay đổi hoặc mở rộng API mà không làm ảnh hưởng đến toàn bộ ứng dụng.

Thứ hai, Proxy pattern cung cấp khả năng tùy biến và mở rộng cho 3rd API. Sử dụng Proxy, chúng ta có thể thêm các chức năng mới, kiểm soát lỗi, ghi log, thực hiện xác thực hoặc mã hóa dữ liệu trước khi gửi đến API gốc. Điều này giúp tạo ra một lớp trung gian linh hoạt, có thể điều chỉnh để phù hợp với các yêu cầu cụ thể của ứng dụng.

Chẳng hạn, khi tương tác với API thanh toán của một bên thứ ba, chúng ta có thể sử dụng Proxy pattern để tạo ra một lớp wrapper. Proxy xử lý các yêu cầu thanh toán, kiểm tra và định dạng dữ liệu đầu vào, thực hiện các kiểm tra bảo mật và ghi nhật ký trước khi chuyển tiếp yêu cầu đến API thanh toán gốc. Điều này giúp

 tạo ra một giao diện đơn giản và an toàn hơn cho việc tích hợp thanh toán vào ứng dụng của chúng ta.

Tổng quát, Proxy pattern là giải pháp hoàn hảo để sử dụng như một "vỏ bọc" cho các 3rd API, giúp che giấu sự phức tạp và chi tiết của API gốc, đồng thời cung cấp một giao diện dễ dàng và thuận tiện hơn cho Client. Nó giúp tạo ra sự độc lập giữa ứng dụng và 3rd API, đồng thời mở rộng khả năng tùy chỉnh và mở rộng cho các API này. Khi làm việc với các 3rd API, Proxy pattern trở thành công cụ không thể thiếu trong tay chúng ta.

## 9. Proxy pattern và những điều cần xem xét

### 9.1. Khi nào nên sử dụng Proxy pattern

Proxy pattern là một trong những công cụ hàng đầu mà các lập trình viên có trong tay. Tuy nhiên, việc áp dụng nó không phải lúc nào cũng hiệu quả. Trong phần này, chúng ta sẽ đi sâu vào việc khám phá những tình huống thích hợp để áp dụng Proxy pattern và những yếu tố cần xem xét khi triển khai nó trong ứng dụng của chúng ta.

Dưới đây là một số trường hợp khi việc sử dụng Proxy pattern trở nên lý tưởng:

1. **Truy cập từ xa (Remote Access)**: Khi việc tương tác với các đối tượng hoặc tài nguyên ở xa là cần thiết, như khi sử dụng các API từ xa, Proxy pattern đem đến phương pháp tiếp cận an toàn và hiệu quả.
2. **Truy cập trực tiếp vào resource-intensive**: Trong những tình huống truy cập trực tiếp vào một resource-intensive như cơ sở dữ liệu hoặc tệp tin lớn, Proxy pattern có thể tối ưu hóa hiệu suất thông qua việc thực hiện caching hoặc lazy initialization.
3. **Bảo mật và kiểm soát truy cập**: Khi cần điều chỉnh quyền truy cập vào tài nguyên hoặc thực hiện xác thực và phân quyền, Proxy pattern giúp ta xây dựng một lớp kiểm soát ngoài để bảo vệ dữ liệu.
4. **Tích hợp và wrapper cho các API bên thứ ba**: Trong quá trình làm việc với các API bên thứ ba, sử dụng Proxy pattern như một "vỏ bọc" giúp che giấu các chi tiết và độ phức tạp của API, đồng thời cung cấp một giao diện thân thiện và dễ sử dụng cho Client.
5. **Xử lý các yêu cầu bổ sung**: Khi cần thực hiện các xử lý thêm trước hoặc sau khi gọi đến một đối tượng, như xác thực, kiểm tra lỗi, hoặc ghi nhật ký, Proxy pattern giúp ta thêm các logic này một cách linh hoạt.

Khi triển khai Proxy pattern, cần lưu ý một số yếu tố quan trọng sau:

* **Cân nhắc giữa hiệu suất và bảo mật**: Việc sử dụng Proxy có thể đồng nghĩa với việc thêm một lớp trung gian, điều này có thể gây ảnh hưởng đến hiệu suất. Vì vậy, việc cân nhắc giữa hiệu suất và bảo mật là cần thiết khi quyết định sử dụng Proxy pattern.
* **Bảo đảm tính nhất quán**: Khi sử dụng Proxy, việc đảm bảo sự nhất quán giữa Proxy và Real Subject là quan trọng, đặc biệt là khi có các thay đổi xảy ra với Real Subject. Proxy cần đảm bảo thông tin được cập nhật và đồng bộ hóa với Real Subject để tránh sự không nhất quán và lỗi trong ứng dụng.
* **Xác định rõ vai trò của Proxy**: Trong quá trình xây dựng một Proxy, việc xác định rõ vai trò của nó là cần thiết, liệu nó có phải là một Virtual Proxy, Remote Proxy, hay Protection Proxy. Điều này giúp đảm bảo rằng Proxy được triển khai đúng cách và đáp ứng đúng yêu cầu của ứng dụng.

Nói tóm lại, Proxy pattern nên được áp dụng trong các trường hợp như truy cập từ xa, truy cập trực tiếp vào resource-intensive, bảo mật và kiểm soát truy cập, tích hợp và wrapper cho các API bên thứ ba, và xử lý các yêu cầu bổ sung. Tuy nhiên, cần đánh giá hiệu suất, đảm bảo tính nhất quán, và xác định rõ vai trò của Proxy khi áp dụng mô hình này.

### 9.2. Thách thức tiềm ẩn và phương pháp đối phó trong việc áp dụng Proxy Design Pattern

Dù Proxy Design Pattern mang lại hàng loạt lợi ích và là công cụ quan trọng trong việc phát triển phần mềm, chúng ta cũng cần chú ý đến một số thách thức tiềm ẩn khi áp dụng mô hình này. Trong phần tiếp theo, chúng ta sẽ đi sâu vào các vấn đề có thể gặp phải và cách để phòng tránh chúng.

Dưới đây là những thách thức và cách giải quyết mà chúng ta cần lưu ý:

1. **Hiệu suất**: Việc sử dụng Proxy có thể tác động tới hiệu suất do thêm vào một lớp trung gian. Để khắc phục điều này, chúng ta cần đánh giá hiệu suất trước khi tiến hành áp dụng Proxy Design Pattern. Nếu hiệu suất là yếu tố then chốt, việc tận dụng các chiến lược tối ưu hóa như lazy initialization, caching hay sử dụng cấu trúc dữ liệu hiệu quả là rất cần thiết.
2. **Tính nhất quán (Consistency)**: Khi triển khai Proxy, việc duy trì tính nhất quán giữa Proxy và Real Subject là điều quan trọng. Những thay đổi xảy ra ở Real Subject có thể gây ra sự không nhất quán. Để giải quyết vấn đề này, cần đồng bộ hóa và cập nhật thông tin trong Proxy mỗi khi có thay đổi từ Real Subject.
3. **Quyền truy cập và bảo mật**: Proxy có thể đóng vai trò quản lý quyền truy cập và bảo mật. Tuy nhiên, cần chắc chắn rằng các cơ chế bảo mật và quản lý quyền truy cập được thực hiện chính xác và hiệu quả. Hãy tiến hành kiểm tra và xác thực kỹ lưỡng để đảm bảo Proxy chỉ cung cấp quyền truy cập cho những người dùng và hành động hợp lệ.
4. **Sự phụ thuộc**: Việc áp dụng Proxy Design Pattern có thể tạo ra sự phụ thuộc giữa Client và Proxy. Điều này có thể tạo ra khó khăn khi cần thay đổi hoặc mở rộng Proxy sau này. Để giải quyết vấn đề này, hãy xác định rõ ràng interface chung cho Proxy và Real Subject, và hãy giữ cho Client phụ thuộc vào interface chung thay vì Proxy cụ thể.
5. **Quản lý tài nguyên**: Khi sử dụng Proxy để quản lý tài nguyên, như kết nối cơ sở dữ liệu hoặc tệp tin, cần quản lý tài nguyên một cách chính xác và hiệu quả. Hãy đảm bảo rằng tài nguyên được giải phóng và thu hồi đúng cách khi không còn cần thiết.

Khi tiến hành áp dụng Proxy Design Pattern, chúng ta cần nắm bắt rõ những thách thức tiềm ẩn và tìm cách để đối phó với chúng. Việc đánh giá hiệu suất, duy trì tính nhất quán, đảm bảo bảo mật và quyền truy cập, linh hoạt trong việc xử lý sự phụ thuộc và quản lý tài nguyên một cách chính xác sẽ là những yếu tố then chốt giúp áp dụng thành công Proxy Design Pattern.

## 10. Kết luận

Trong bài viết này, chúng ta đã tìm hiểu về Proxy design pattern và cách nó có thể nâng cao hiệu suất và bảo mật trong phát triển phần mềm. Chúng ta đã bắt đầu bằng việc cung cấp một cái nhìn tổng quan về design pattern và sự quan trọng của Proxy pattern trong kỹ thuật phần mềm.

Chúng ta đã hiểu về cấu trúc và thành phần của Proxy pattern, bao gồm Client, Subject, Real Subject và Proxy Subject. Chúng ta đã khám phá các loại Proxy pattern như Virtual Proxy, Remote Proxy và Protection Proxy, và tìm hiểu cách chúng có thể được áp dụng trong các tình huống khác nhau.

Chúng ta cũng đã xem xét ứng dụng thực tế của Proxy design pattern, bao gồm việc sử dụng Proxy để tăng cường hiệu suất thông qua việc caching, cung cấp bảo mật và kiểm soát truy cập, và bọc các API của bên thứ ba.

Chúng ta đã so sánh Proxy design pattern với design Decorator pattern và xem xét khi nào nên sử dụng mỗi pattern.

Cuối cùng, chúng ta đã đề cập đến các nguyên tắc và quan điểm tốt nhất khi sử dụng Proxy design pattern, bao gồm khi nào nên áp dụng design pattern này và cách tránh các vấn đề tiềm năng.

Việc hiểu và áp dụng Proxy design pattern trong phát triển phần mềm có thể giúp chúng ta tăng cường hiệu suất, bảo mật và linh hoạt của ứng dụng. Tuy nhiên, chúng ta cũng cần đánh giá cẩn thận và áp dụng design pattern theo các quy tắc và quan điểm tốt nhất để đạt được kết quả tốt nhất.

Proxy design pattern là một trong những công cụ mạnh mẽ trong hộp công cụ của lập trình viên để thiết kế và xây dựng phần mềm chất lượng cao. Hy vọng rằng bài viết này đã giúp bạn hiểu rõ hơn về Proxy pattern và cung cấp cho bạn kiến thức cần thiết để áp dụng design pattern này trong công việc của mình.

Tiếp tục khám phá và học hỏi về các design pattern khác và áp dụng chúng trong dự án của bạn để nâng cao chất lượng và hiệu suất phần mềm của bạn. Cảm ơn bạn đã đọc bài viết này và chúc bạn thành công trong việc áp dụng Proxy design pattern!

## 11.  Tài liệu tham khảo

1.  Gamma, E., Helm, R., Johnson, R., & Vlissides, J. (1994). Design Patterns: Elements of Reusable Object-Oriented Software. Addison-Wesley Professional.
2.  Freeman, E., Robson, E., Bates, B., & Sierra, K. (2004). Head First Design Patterns. O'Reilly Media.
3.  Shalloway, A., & Trott, J. R. (2004). Design Patterns Explained: A New Perspective on Object-Oriented Design. Addison-Wesley Professional.
4.  Grand, M. (2002). Patterns in Java: A Catalog of Reusable Design Patterns Illustrated with UML, Volume 1. John Wiley & Sons.
5.  Nystrom, R. (2014). Game Programming Patterns. Genever Benning.
6.  Freeman, E., & Freeman, E. (2016). Design Patterns for Modern C++. O'Reilly Media.
7.  Alur, D., Crupi, J., & Malks, D. (2003). Core J2EE Patterns: Best Practices and Design Strategies. Prentice Hall.
8.  Wikipedia. (n.d.). Proxy pattern. Retrieved from [https://en.wikipedia.org/wiki/Proxy\_pattern](https://en.wikipedia.org/wiki/Proxy_pattern)
